**台灣山椒魚**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：**），又名**台灣小鯢**、**臺灣小鯢**，因身上有[胡椒的味道](../Page/胡椒.md "wikilink")，所以被稱作胡椒魚。其體長約5～9公分\[1\]，終生具有尾巴，屬於[兩生類的生物](../Page/兩生類.md "wikilink")，牠們是肉食性，原本是處於[寒帶的物種](../Page/寒帶.md "wikilink")，約在十萬年前的[冰河時期](../Page/冰河時期.md "wikilink")，牠們移至[臺灣生活](../Page/臺灣.md "wikilink")，就是所謂的[孑遺生物](../Page/孑遺生物.md "wikilink")，現可在臺灣二千（或一千五百）公尺以上的高山（如[玉山](../Page/玉山.md "wikilink")）看到他們的蹤跡\[2\]。因為生活環境受侷限，以及棲息地森林砍伐破壞，現已屬於[瀕臨絕種動物](../Page/瀕臨絕種動物.md "wikilink")。臺灣山椒魚位於世界山椒魚中分布的最低緯度，目前可分為下列三種：阿里山型山椒魚、能高型山椒魚、南湖型山椒魚。（一般分為[阿里山山椒魚](../Page/阿里山山椒魚.md "wikilink")、臺灣山椒魚、[楚南氏山椒魚](../Page/楚南氏山椒魚.md "wikilink")；目前的分類仍未有定論，可能有更多種，而也有學者認為臺灣山椒魚和[阿里山山椒魚是同種](../Page/阿里山山椒魚.md "wikilink")。）

臺灣山椒魚幼時以[鰓呼吸](../Page/鰓.md "wikilink")，在肺部發育完成後，鰓會逐漸消失，之後則會改為用[肺來呼吸](../Page/肺.md "wikilink")，這時臺灣山椒魚也可以離開水面生活。（呼吸器官由鰓變成肺的過程中，發育較差，皮膚上於是分布了許多黏液腺，可使皮膚保持濕潤，幫助呼吸。）臺灣山椒魚多半居住在較冷的溪流岸邊、森林底層的岩石。賴以維生的食物是地面上的[節肢動物](../Page/節肢動物.md "wikilink")，每年的八月則是他們的產卵季節。臺灣山椒魚由卵孵化成蝌蚪，再發育為成體。因為牠長得很像[蜥蜴](../Page/蜥蜴.md "wikilink")，常被誤認為[爬蟲類](../Page/爬蟲類.md "wikilink")。

## 参見

  - [山椒魚科](../Page/山椒魚科.md "wikilink")
  - [楚南氏山椒魚](../Page/楚南氏山椒魚.md "wikilink")
  - [南湖山椒魚](../Page/南湖山椒魚.md "wikilink")
  - [阿里山山椒魚](../Page/阿里山山椒魚.md "wikilink")
  - [台灣特有種列表](../Page/台灣特有種列表.md "wikilink")

## 参考文献

[category:小鯢屬](../Page/category:小鯢屬.md "wikilink")

[Category:台灣特有種](../Category/台灣特有種.md "wikilink")
[Category:瀕危物種](../Category/瀕危物種.md "wikilink")

1.
2.